<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Commentary to Dante’s Inferno from MS Harley 3459 (Volgarised Latin Glosses of
               the Anonymous Lombard)</title>
            <editor resp="transcription, encoding">Serena Malatesta</editor>
            <respStmt>
               <resp>Digital edition and TEI encoding</resp>
               <name>Serena Malatesta</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <editionStmt>
            <edition n="1.0" xml:lang="en"> Digital scholarly edition of the vernacular commentary
               to Dante’s Inferno as transmitted in MS Harley 3459. </edition>
         </editionStmt>

         <publicationStmt>
            <publisher>University of Padua – Digital Philology Unit</publisher>
            <pubPlace>Padua</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <p> This file contains the vernacular commentary to Dante’s <emph>Inferno</emph>
               preserved in London, British Library, MS Harley 3459. The commentary is a
                  <emph>volgarised</emph> version of the medieval Latin glosses on the
                  <emph>Commedia</emph>, closely related to the exegetical tradition attributed to
               the so-called <quote>Anonymous Lombard</quote>. The transcription is diplomatic and
               reflects the linguistic and scribal features of the manuscript. </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p> This file constitutes the base transcription of <emph>Inferno</emph> encoded in TEI
               P5 from the manuscript MS Harley 3459 (British Library). The encoding retains
               original orthography, scribal corrections, erasures, supralinear additions, and
               material structure (folios and columns). </p>
         </projectDesc>

         <editorialDecl>
            <normalization>
               <p>The edition presented here adopts an interpretative approach, while retaining a
                  semi-diplomatic transcription in cases where it is considered useful to keep track
                  of the graphic and linguistic peculiarities of late 15th-century Florentine. The
                     <emph>h</emph> in the combinations <emph>cha</emph>, <emph>cho</emph>,
                     <emph>gha</emph>, <emph>gho</emph>, etc. will be eliminated, as will the
                     <emph>i</emph> in <emph>cie</emph>, <emph>gie</emph> (<emph>ripingieua,
                     dispregiera, progienie</emph>), except in the cases of <emph>cielo</emph> and
                     <emph>leggiera</emph>. The groups <emph>lgl</emph> and <emph>ngn</emph> will
                  also be reduced to <emph>gl</emph> and <emph>gn</emph>, and the article
                     <emph>gl</emph> before a-, o-, u- will be reduced to <emph>gli</emph>.
                  Similarly, <emph>et</emph> will be reduced to <emph>e</emph>, and the forms
                     <emph>ho</emph> (conjunction) and <emph>he</emph> (stressed verb) will be
                  reduced to <emph>o</emph> and <emph>è</emph>. The combinations <emph>ss</emph> +
                  consonant (sstarai) will also be reduced to <emph>s</emph>. The editor's
                  interventions will be marked with the encoding: &lt;choice&gt; &lt;orig&gt;
                  &lt;reg&gt;.</p>
            </normalization>
            <correction>
               <p>Scribal corrections are encoded using &lt;subst&gt;, &lt;add&gt;, and
                  &lt;del&gt;.</p>
            </correction>
            <interpretation>
               <p>Phonosyntactic phenomena are represented through the custom character “middle_dot”
                  (U+00B7).</p>
            </interpretation>
            <punctuation>
               <p>Punctuation is standardised.</p>
            </punctuation>
         </editorialDecl>

         <charDecl>
            <char xml:id="piedimosca">
               <unicodeProp name="Name" value="CAPITULUM"/>
               <unicodeProp name="Block" value="Supplemental_Punctuation"/>
               <mapping type="unicode">U+2E3F</mapping>
               <desc>Medieval capitulum sign.</desc>
            </char>

            <char xml:id="middle_dot">
               <unicodeProp name="Name" value="MIDDLE DOT"/>
               <unicodeProp name="Block" value="Latin-1 Supplement"/>
               <mapping type="unicode">U+00B7</mapping>
               <desc>Editorial phonosyntactic marker.</desc>
            </char>
         </charDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>


   <text>
      <body xml:id="commentary_inferno">
         <xi:include href="commedia_inferno.xml" xpointer="Inferno"/>

         <!-- commentary istituzionale -->
         <!-- commentary INF.1 -->
         <div n="1" type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01">
            <!-- Carta 2vb -->
            <pb n="2v" facs="#c2v"/>
            <cb n="b"/>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01.001">
               <p>
                  <ref target="#Inf.01.001"> [1] <quote><emph>Nel mezzo del cammin di nostra
                           vita</emph></quote></ref>. In questo luogo intende l'autore che egli era
                  nel torno di trentatrè anni, insino al qual tempo crescono le virtù del corpo e da
                  indì innanzi cominciano a mancare. E però dice <mentioned>nel mezzo</mentioned>
                  quasi come sia in fra 'l crescere el menovare; e ancora perché quel tempo può
                  essere appellato mezzo corso di nostra vita umana assai giustamente. E però dice
                  il profeta: <cit>
                     <quote xml:lang="lat"> «Anni <app>
                           <lem>Sion</lem>
                           <rdg>sicut</rdg>
                        </app> aranea meditabuntur: dies annorum nostrorum in <app
                           type="philological">
                           <lem>ipsis</lem>
                           <rdg>psis</rdg>
                        </app> LXX anni» </quote>
                     <note type="philological-note"> Cfr. Ps. 90 9-10 e ms. A Agg. alla glossa Eg
                        (Parisi2025), ms. Mü: Unde ait propheta in psalmo: « anni nostri sicut
                        aranea meditabunt et dies annorum vestrorum etc »; ms. Gu: Et ideo hait
                        propheta in salmus : « anni nostri sicut arena meditabuntur. Dies annorum
                        nostrorum in ipsis LXX annis ». </note>
                  </cit>, cioè, sì come radi pensano, gli anni nostri stanno in LXX, sì che ne'
                  XXXIII o ne' trentacinque l'uomo è nel mezzo di sua vita. </p>
            </div>

            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01.002">
               <p>
                  <ref target="#Inf.01.002">[2] <quote><emph>Mi ritrovai per una selva
                        scura</emph></quote>.</ref> In questo luogo dice l'autore che esso era
                  vizioso e pecatore. E la diritta via, ciò sono l'opere di Dio, aveva abandonate e
                  disprezzate. </p>
            </div>

            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01.013">
               <p>
                  <ref target="#Inf.01.013">
                     <quote>[13]<emph>Ma ppoi ch'io fu a ppiè d'un colle
                  giunto</emph></quote></ref>. In questa parte vuol dire l'autore che apressandosi
                  esso a le vertudi <!-- Carta 3ra -->
                  <pb n="3r" facs="#c3r"/>
                  <cb n="a"/> e cessandosi da' vizî, vide insù la sommità del monte gli sprendori
                  del sole, cioè considerando in sé medesimo, conobbe e’ vizî e volsesi acostare a
                  le vertù e a le cose buone. E però dice la Scrittura parlando di Dio: <cit>
                     <quote>«A voi, li quali temete el nome mio, e' nascerà sole di
                        giustizia»</quote>
                     <note type="bibliographical-ref">vd. Mal. 3 20.</note>
                  </cit> . </p>
            </div>

            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01.032">
               <p>
                  <ref target="#Inf.01.032"><quote>[32] <emph>Una lonza leggiera e presta
                           molto</emph></quote></ref>. Per la lonza intende il pecato de la luxuria
                  e de la vanigroria, la quale brievemente assalisce l'uomo e subitamente lo fa
                  pieno di diverse cogittazioni, e fa l'uomo macolato di molti diversi vizi; e
                  questo impediva in tentazioni. </p>
            </div>

            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01.045">
               <p>
                  <ref target="#Inf.01.045"><quote>[45] <emph>La vista che m'apparve d'uno
                           leone</emph></quote></ref>. In questa parte per lo leone intende la
                  superbia, la quale similemente dà impedimento a lui ad ascendere al monte de la
                  vertù, né poteva raguardare la valle dell'umiltà; et questo è quel che dice
                  l'autore nel testo. </p>
            </div>

            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01.046">
               <p>
                  <ref target="#Inf.01.046"><quote>[46] <emph>Contra me
                  venisse</emph></quote></ref>. <ref target="#Inf.01.047">
                     <quote>[47]<emph> con la testa alta e con rabbiosa</emph></quote></ref>. Per
                  dar paura, acciò che non riguardasse el sopra detto monte de la vertù. </p>
            </div>

            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01.049">
               <p>
                  <ref target="#Inf.01.049">
                     <quote>[49] <emph>E una lupa</emph></quote></ref>. In questa parte per la lupa
                  intende l'autore la cupidigia e l'avarizia, la qual mai non si sazia. E queste
                  cose molto impediscono gli uomini ad acostarsi a la vertù divina né può l'uomo
                  drizzare la mente al cielo accecato nella cupidigia de beni temporali: <quote>
                     l'avaro non s'empie mai né llascia altrui dormire. <note
                        type="bibliographical-ref">vd. Ecl., 5 11.</note></quote>
               </p>
            </div>

            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01.060">
               <p>
                  <ref target="#Inf.01.060"><quote>[60] <emph>Mi ripingeva là dove l'sol
                        tace</emph></quote></ref>. In questo luogo vuol dire che il sole è tacito
                  dove sono le tenebre condense e palpabile; e però dice che quella lupa ripingeva
                  lui ne le tenebre de' vizî e non lo lasciava salire al monte della virtù. </p>
            </div>

            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01.063">
               <p>
                  <ref target="#Inf.01.063">
                     <quote>[63] <emph>Pareva fioco</emph></quote></ref>. In questa parte vuol dire
                  l'autore di Vergilio che lungo silenzo avia tenuto, cioè che nessuno avia parlato
                  di lui. E però dice <emph>fioco</emph>, cioè di bassa e roca boce. </p>
            </div>

            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01.070">
               <p>
                  <ref target="#Inf.01.070"><quote> [70] <emph>Nacqui sotto
                     Iulio</emph></quote></ref>. In questa parte vuol dire l'aultore che Vergilio
                  parla di sé medesimo, e dice come esso fu nato nel tempo di Iulio Cesere. Ma <cb
                     n="B"/> vero è che doppo la natività di Vergilio poco visse Iulio, e doppo lui
                  cominciò a regnare <subst>
                     <del rend="erasure">Cesere</del>
                     <add place="above">Ottaviano</add>
                  </subst> Agusto, nel tempo del quale Vergilio pervene a prospero e fiorito stato,
                  ciò fu nel tempo dell'idoli; e però dice nel testo: <ref target="#Inf.01.072"
                        ><quote> [72] <emph>al tempo delli dèi falsi e
                     burgiardi</emph></quote></ref>. </p>
            </div>

            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01.074">
               <p>
                  <ref target="#Inf.01.074">
                     <quote> [74] <emph>Figliuolo d'Anchixe</emph></quote></ref>. In questo dice
                  come Vergilio fu maestro e dottore, e come e' narrò e disse de' fatti d'Enea,
                  figliuolo d'Anchixe, e de' fatti di Troia; e anco sì come l'autore pone che esso
                  Enea fusse figliuolo di Anchisse e di Venere. </p>
            </div>

            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01.075">
               <p>
                  <ref target="#Inf.01.075"><quote>[75] <emph>Illion fu
                     combusto</emph></quote></ref>. In questa parte vuol dimostrare la disposizione
                  de la città di Troia e dice come Illion fu un bellissimo castello del re Priàno,
                  il quale fu combusto e arso nel tempo de la distruzione de la città di Troia. </p>
            </div>

            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01.094">
               <p>
                  <ref target="#Inf.01.094"><quote> [94] <emph>Che questa bestia per la qual tu
                           gride</emph></quote></ref>. In questa parte parla de la lupa, cioè
                  cupidità, la quale nessun può passare, ma continuamente s'involve più l'uomo in
                  essa; onde quanto più ha l'uomo de' beni temporali, tanto più cresce la cupidità e
                  'l disiderio; e imperciò per la via de la verità e de le vertudi non lascia l'uom
                  passare. Onde dice san Girolamo: <cit>
                     <quote> « Avegna che ttutti e vizî <choice>
                           <orig>inuochino</orig>
                           <reg>invechino</reg>
                        </choice>, solo l'avarizia ringiovanisce ».</quote>
                     <note type="bibliographical-ref">Onde dice san Girolamo] Ms. A: Unde ait
                        Ieronimus; Ms. Mü: Ut dicit Gregorius. La citazione è presente anche in
                        GUIDO DA PISA:262: Et ideo beatus Ieronimus bene ait: « cum cetera vitia in
                        homine senescant, sola avaritia iuvenescit», Rinaldi riferisce a Agostino,
                        Sermones ad fratres, serm. 48 col. 1330. Presente anche in BENVENUTO:40,
                        Inf. I 49-50.</note>
                  </cit>
               </p>
            </div>

            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01.100">
               <p>
                  <ref target="#Inf.01.100"><quote>[100] <emph>Molti sono gli
                     animali</emph></quote></ref>. In questa parte vuol dire l'autore che questa
                  cupidità a molti diventa moglie e donna. </p>
            </div>

            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01.101">
               <p>
                  <ref target="#Inf.01.101"><quote>[101] <emph>E ppiù saranno ancora infin che 'l
                           veltro</emph></quote></ref>. In questa parte vuol dire l'autore che
                  questo veltro, del quale detto è, nimico de la lupa, ciò s'intende Cristo e l'uomo
                  vertudioso il quale profetezza e manifesta l'avenimento di Cristo, lo qual dee
                  venire in sua vertù e sapienza e discacciare de le menti e degli animi degli
                  uomini ogni <!-- Carta 3va -->
                  <pb n="3v" facs="#c3v"/>
                  <cb n="a"/> cupidità e avarizia; e che nel suo tempo fioriranno le vertudi e
                  saranno in gran valore, e cesserannosi li vizî, e saranno gli uomini giusti come
                  furono ne la prima etade. </p>
            </div>

            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01.103">
               <p>
                  <ref target="#Inf.01.103">
                     <quote> [103] <emph>Costui non ciberà tera né peltro</emph></quote></ref>. In
                  questa parte vuol dire l'altore che questo uom vertudioso, cioè Cristo, non
                  disidera tera né peltro, cioè alcuna cosa terrena. Per
                     <mentioned>peltro</mentioned> s'intende ogni metallo. Quasi vuol dire: questo
                  tale uomo, lo qual dee venire, non sarà amadore di richezze né d'avere, ma di
                  sapienzia e vertù, e alle virtudi si leverà e dispregerà la terrena cupidità. </p>
            </div>

            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01.105">
               <p>
                  <ref target="#Inf.01.105">
                     <quote> [105] <emph>E ssua nazione sarà tra ffeltro e
                     ffeltro</emph></quote></ref>. In questa parte vuol dire l'autore che questo
                  vertudioso uom, cioè Cristo, lo qual dee venire, nascerà di vili e umili parenti,
                  sì come el feltro è infra lli panni vilissimo. E però riprende in questo luogo
                  coloro che dicono che di vil padre e madre non può nascere uom vertudioso e nobile
                  e questo è modo di parlare <choice>
                     <orig>affermanzie</orig>
                     <reg>affermative</reg>
                  </choice>. </p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01.107">
               <p>
                  <ref target="#Inf.01.107">
                     <quote> [107] <emph> La vergine Camilla </emph></quote></ref>. In questa parte
                  intende l'autore narrare de le storie de poeti e dice che, secondo che <choice>
                     <orig>narra<del rend="erased">ti</del></orig>
                     <reg>narra</reg>
                  </choice> il suo maestro e dottore Vergilio, questa Camilla fu una vergine in
                  Italia, la quale venne in socorso di Turno quando doveva combattere con Enea. La
                  qual Cammilla fu morta da Enea nella battaglia, e ppoi fu morto Turno, re de'
                  Rutoli. </p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01.108">
               <p>
                  <ref target="#Inf.01.108">
                     <quote> [108] <emph>Uriallo e tTurno e Nixo di ferute</emph>. </quote></ref>In
                  questa parte l'autore <choice>
                     <orig>pleseguita de la</orig>
                     <reg> prosegue la </reg>
                  </choice>
                  <note type="philological-note"> [vd. <ref target="#Inf.07.086">Inf. VII 86</ref>
                     plesegue]</note> storia e dice che <choice>
                     <orig>Urialle</orig>
                     <reg>Uriallo</reg>
                  </choice> e Nixo furon due compagni della gente d'Enea, e quasi oltre a modo
                  s'amavano insieme. Avenne che, scontrandoli una volta Turno insieme in una schiera
                  con grande exercito, domandò chi fussono que' due; ma quando <choice>
                     <orig>Urialle</orig>
                     <reg>Uriallo</reg>
                  </choice> e Niso conobono <!-- Carta 3vb -->
                  <cb n="b"/> Turno incontranente fuggirono ne la selva e quivi furon trovati e
                  morti da Turno e da la suo gente. Ma innanzi vedendo <choice>
                     <orig>Urialle</orig>
                     <reg>Uriallo</reg>
                  </choice> essere morto Niso suo compagno crudelmente, co molto furore si misse
                  infra la gente di Turno, sì come uomo disideroso di morte per amore di Niso suo
                  compagno, e llà fu ucciso. </p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01.109">
               <p>
                  <ref target="#Inf.01.109">
                     <quote>[109] <emph>Questi la caccerà per ogni villa</emph> .</quote></ref> In
                  questa parte ritorna l'autore a pparlare di questo <choice>
                     <orig>uom giusto <del rend="erased">edice</del></orig>
                     <reg>uom giusto</reg>
                  </choice>, cioè Cristo, e dice che lla cupiditade e l'avarizia sarà in tutto
                  discacciata di questo mondo da quell'uomo lo qual dee venire, cioè Cristo, e
                  rimanderà quella allo 'nferno, dove primamente fu nata e per invidia fu tralatata
                  in questo mondo; con ciò sia cosa che Lucifero portando invidia all'umana
                  generazione creata a ppossedere la etterna gloria, la quale esso avia perduta,
                  intramisse ne le menti degli uomini l'avarizia e la cupidità, la quale è radice di
                  tutti e' mali, acciò che per quella gli uomini meritassono di perdere la grolia,
                  la qual fu apparechiata loro, e il luogo loro diputato. </p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01.116">
               <p>
                  <ref target="#Inf.01.116">
                     <quote>[116]<emph>Spiriti dolenti</emph>.</quote></ref> In questa parte vuole
                  dire l'autore che questi sono spiriti infernali, e quali disiderano che muoia
                  l'anima come gli è morto il corpo. </p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.01.118">
               <p>
                  <ref target="#Inf.01.118">
                     <quote>[118]<emph>E vedrai coloro che son contenti</emph>.</quote></ref> In
                  questa parte vuol dire che Vergilio dimostrerà a llui l'anime che sono in
                  Purgatorio, le quali anime per la speranza che hanno de la vita etterna stano
                  contenti de la pena./.</p>
            </div>
         </div>

         <!--CANTO II-->
         <div n="2" type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.02">
            <!-- Carta 4vb -->
            <pb n="4v" facs="#c4v"/>
            <cb n="b"/>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.02.001">
               <p><ref target="#Inf.02.001">
                     <quote> [1]<emph>Lo giorno se n'andava e ll'aire bruno</emph></quote></ref>. In
                  questa parte vuol dire l'autore nel principio; e dice che egli era sera e gli
                  altri animali si riposano de le loro fatiche, e esso autore apparechiava sé a
                  viaggio e ll'animo suo a ssentire e' dolori e ' lamenti dell'anime, le quali ne lo
                  'nferno son punite e ttormentate per le quali cose seguite con passione e
                  pietade.</p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.02.013">
               <p>
                  <ref target="#Inf.02.013">
                     <quote> [13]<emph>Tu dici che di Silvio il parente</emph>.</quote></ref> In
                  questa parte vuol dire l'autore che, sicondo che dice Virgilio, patri Silvio fu
                  Enea troiano, e sendo elli corruttibile e mortale, sì dice che esso discese a lo
                  'nferno per discernere e investicare da Anchixse suo padre in che modo potesse
                  vincere Turno suo nimico, e in quel luogo comprese il modo d'avere vettoria. E
                  però dice nel testo [27] <ref target="#Inf.02.027"><emph>di sua vittoria e del
                        papale amanto</emph></ref>. <pb n="5r" facs="#c5r"/>
                  <cb n="a"/> In questo luogo pone come l'andare d'Enea a lo 'nferno fu molto
                  necessario, imperò che esso Enea imparò ne lo 'nferno in che modo potesse aver
                  vettoria de' nimici suoi, e di poi la vittoria generò seme de la edificazione di
                  Roma, e Roma fu diputata a la appostolica sedia, come detto è. Adunque sì dimostra
                  che l'andata sua fusse cagione di [27]<ref target="#Inf.02.027"><emph> papale
                        amanto</emph></ref>.</p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.02.028">
               <p>
                  <ref target="#Inf.02.028">
                     <quote>[28]<emph>Andovi poi el Vaso d'elezzione</emph></quote></ref>. In questo
                  luogo dice che il biato Paolo appostolo andò poi a lo 'nferno quando fu portato
                  infino al terzo cielo, overo che d'inde vide lo 'nferno.</p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.02.052">
               <p>
                  <ref target="#Inf.02.052">
                     <quote>[52]<emph>Io ero tra coloro che son sospesi</emph></quote></ref>. Dice
                  come Virgilio era ne. limbo co l'inocenti.</p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.02.076">
               <p>
                  <ref target="#Inf.02.076">
                     <quote>[76]<emph>O donna di vertù</emph></quote></ref>. In questa parte
                  dimostra che per la vertù ciascuno uom vivente trapassa la umana generazione e
                  cciò che si contiene nel minor cerchio, cioè in questo mondo.</p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.02.102">
               <p>
                  <ref target="#Inf.02.102">
                     <quote>[102]<emph>Co l'antica Rachele</emph></quote></ref>. Sicondo che è
                  scritto nel Genesis <quote>in vigesimo ottavo capitolo<note
                        type="bibliographical-ref">Cfr. Gn, 28-29.</note></quote>, Labano ebbe due
                  figliuole: l'una ebbe nome Lia, l'altra Rachele; e fu questo Laban fratello di
                  Rebech, la quale fu moglie di Isach e madre di Iacob e di Exaù. Ma con ciò sia
                  cosa che molto sarebbe lungo a narrare questa storia secondo che ne la Bibbia si
                  contiene, intende brievemente dire che <choice>
                     <orig>Isah</orig>
                     <reg>Isach</reg>
                  </choice>, padre di Iacob, comandò e disse ad Iacob: «Non piglierai moglie de la
                  generazione di Canaam, ma andrai in Mesopotamia a la casa di Battuel, padre della
                  madre tua, e ppiglierai per moglie alcuna de le figliuole di Laban, fratello de la
                  madre tua». Andò Iacob e pervenne a casa di Labam, e stette co. llui per alcun
                  tempo e pasceva le pecore sue; e così stando, piacque a llui Rachele e chiesela a
                  Laban per moglie. <cb n="b"/>
                  <choice>
                     <orig>Laba</orig>
                     <reg>Laban</reg>
                  </choice> disse: «Tu starai nel servigio mio sett'anni, e poi te la darò per
                  moglie». E questo patto piacque a Giacob e poco gli parve il tempo per lo grande
                  amore che portava a Rachele. E finiti e sette anni, Giacob disse a Laban: «Dammi
                  la moglie mia, imperò che è finito el tempo». Fece Laban gran convito e nozze, e
                  la sera misse nel letto Lia, sua figliuola maggiore. E venuta la mattina, Iacob
                  conobe che quella era Lia e non Rachele, la quale egli amava. E disse al suocero
                  suo: «Che ha' tu fatto? O non t'ho io servito per Rachele tanto tempo? E ttu m'ha'
                  data Lia!». Rispose Laban: «Non è usanza i. nostro paese che la minore sia data a
                  marito inanzi a la maggiore. Ma compi li dì de la settimana di costei, e poi ti
                  darò Rachele per altri sette anni e quali tu starai nel servigio mio». E così
                  Iacob per lo disiderio d'avere Rachele stette nel servigio di Labam altri sette
                  anni. E per Lia s'intende la vita attiva, e per Rachele vita contemplativa, quasi
                  come dica che starà l'uomo in contemplazione. </p>
            </div>
         </div>

         <!--CANTO III-->
         <div n="3" type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.03">
            <!-- Carta 6rA -->
            <pb n="6v" facs="#c6r"/>
            <cb n="A"/>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.03.001">
               <p>[1] <ref target="#Inf.03.001">
                     <emph>Pe me si va ne la<del rend="erasure">dle</del> città
                     dolente</emph>.</ref> In questa parte dice l’autore che quando Vergilio lo
                  menava a lo ’nferno essi pervennono a una porta ne la sommità de la quale era
                  scritto: <mentioned>[1] per me si va ne la città dolente</mentioned> e seguita poi
                     <ref target="#Inf.03.004"><quote>[4]<emph>Giustizia mosse ’l mio alto
                           fattore</emph></quote>.</ref> In questo luogo vuol dire l’autore che per
                  questa porta si va a lo ’nferno ladove etternale dolore e ppianto e stridore di
                  denti e per queste parole e altre che seguitano dice l’autore che giustamente fece
                  Idio lo ’nferno per chagione de pecatori e che innanzi la creazione de lo ’nferno
                  nessuna cosa era creata se non le etternali e la prima pena che sostengono coloro
                  che vanno per questa porta e che mai non hanno speranza d’avere alcun bene e però
                  dice nel testo: <ref target="#Inf.03.009"><quote>[9]<emph> lasciate ogni speranza
                           vo’ che entrate</emph></quote></ref></p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.03.035">
               <p><ref target="Inf.03.035">[35] <emph>tengono l’anime triste di coloro</emph>.</ref>
                  In questa parte dice che questi cotali funno uomini di nessun valore e di nessuna
                  bontade e quali son puniti ne la prima parte de lo ’nferno insieme co gli angioli
                  e quali nel tempo de la superbia di Luicifero né funno ribelli a Dio né furon
                  ferventi nel suo amore,<del rend="erasure">el</del> e' quali lo cielo discaccia
                  acciò che in alcuna cosa li malvagi non abia grolia e però in questo luogo co gli
                  altri simili a lloro son puniti. </p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.03.060">
               <p> [60] <ref target="#Inf.03.60"><emph>Che fece per viltà el gran
                     rifiuto</emph>.</ref> In questa parte dimostra che vide l’ombra di Esaut, lo
                  qual fu <choice>
                     <orig>primogentto</orig>
                     <reg>primogenito</reg>
                  </choice> di <choice>
                     <orig>Isah</orig>
                     <reg>Isach</reg>
                  </choice> e fratello di Iacob, onde questo Isau vendeo ad Iacob le ragioni del suo
                  primo reditaggio per una minestra di lentichie. E, se questo vuoli meglio
                  intendere, leggi nel Genesis in vigesimo quinto capitolo overo che questa ombra fu
                  frate Pietro da Morrona detto papa Cilestino e rifiutò il papato vilmente.</p>
            </div>
         </div>

         <!-- CANTO IV -->
         <div n="4" type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.04">
            <!-- Carta 7rb -->
            <pb n="7r" facs="#c7r"/>
            <cb n="b"/>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.04.001">
               <p><ref target="#Inf.04.001"><quote>[1]<emph>Ruppemi l’alto <add place="above"
                              >sonno</add> ne la testa</emph></quote></ref>. In questo luogo dice
                  l’autore che un truono destò lui. </p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.04.053">
               <p>
                  <ref target="#Inf.04.053"><quote>[53]<emph> Quando ci vidi venire un
                           possente.</emph></quote></ref>. In questa parte dice che, vedendosi
                  essere posto nel profondo e in luogo tenebroso, volendo e considerando sé
                  certificare, dimandò el dottore suo se alcuno usciva di quel luogo o per suo
                  meriti o per alcuni che fussono in questo mondo. E allora rispose el dottore e
                  disse che novellamene era venuto in quel luogo quand’un potente venne che spogliò
                  quel luogo. E questo fu Cristo, quando doppo la sua passione descese a lo ’nferno
                  e quindi trasse e’ Santi Padri e innanzi a questo non si salvava spirito umano per
                  lo pecato del primo uommo: il qual pecato lavò Cristo co· lla sua passione. <!-- Carta 7va -->
                  <pb n="7v" facs="#c7v"/>
                  <cb n="a"/>E è da intendere che questo luogo era el limbo dove nessun’altra pena
                  è, se non che coloro li quali stanno in quel luogo sempre disiderano e niente
                  sperano di potere avere di quel che disiderano. </p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.04.106">
               <p><ref target="Inf.04.106"><quote>[106]<emph>Venimo a ppiè d’un nobile
                           castello.</emph></quote></ref>. In questa parte dice l’autore che per
                  questo castello s’intende la scienza e per sette mura s’intende sette arti
                  liberali, per le quali risprendono li savi che dimoran quivi.</p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.04.118">
               <p><ref target="Inf.04.118"><quote>[118]<emph>Colà diritto sopra ’l verde
                           smalto</emph></quote></ref>Cioè sopra l’erba verde in un prato. <note
                     type="philological-commentary">Cioè sopra l’erba verde in un prato; ms. Eg, Mü:
                     Super erbam viridem in quodam prato. ]Gu: verde smalto: super erbam viridem in
                     quodam prato vidit illos sapientes.</note>
               </p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.04.121">
               <p><ref target="Inf.04.121"><quote>[121]<emph>I’ vidi Eletra con molti
                           compagni</emph></quote></ref>. Ora in questa parte narra l’autore che
                  Eletra fu moglie de Attalante, overo Attalo, il qual fu figliolo di Targhumme de
                  la progenie di Iafet, terzo figliuolo di Noè, il quale Attalante fu il primo
                  abitatore e edificatore in Italia e di loro nacque Dardano, il qual fu il primo
                  abitatore e edificatore de la città di Dardania cioè Troia.</p>
            </div>

            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.04.122a">
               <p><ref target="Inf.04.122"><quote>[122] <emph>Ettor</emph></quote></ref>. Questo
                  Ettor fu uomo valentissimo, sì che avanzò ogn’altro in prodezza e valentria e fu
                  figliuolo del re Priàno di Troia.</p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.04.122b">
               <p><ref target="Inf.04.122"><quote>[122] <emph>Enea</emph></quote></ref>. Questo Enea
                  similemente fu troiano figliuolo d’Anchise e di Venere.<note
                     type="philological-commentary">Presente solo in Gu: Enea. iste, ut dictum, est
                     fuit filius Anchisis de Troia.</note></p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.04.123">
               <p><ref target="Inf.04.123"><quote>[123] <emph>Cesare armato</emph></quote></ref>.
                  Questo Cesare fu romano uomo valentissimo e fu il primo imperadore che avessono e’
                  romani.</p>
            </div>
            <div type="commentary" xml:id="Ha_An_Inf.04.124">
               <p><ref target="Inf.04.124a"><quote>[124] <emph>Cammilla.</emph>
                     </quote></ref>Questa Camilla fu una reina in Italia la qual <choice>
                     <orig>vene</orig>
                     <reg>venne</reg>
                  </choice> in <choice>
                     <orig>soccorso corso</orig>
                     <reg>soccorso</reg>
                  </choice> di Turno come detto è nel primo capitolo. <note
                     type="philological-commentary">[Non presente in Eg, Mü o Gu]</note></p>
            </div>
            <div>
               <p><ref target="Inf.04.124b"><quote>[124] <emph>Pantesalea</emph></quote></ref>.
                  Questa Pantassalea fu reina de li manzoni e del regno feminoro, la qual vene in
                  socorso de’ Troiani per amore di Ettorre, lo quale essa grandemente amava e così
                  questa reina ne la battaglia fu morta da pPirro, figliuolo d’Achille.</p>
            </div>
            <div>
               <p><ref target="Inf.04.125"><quote>[125]<emph>Re Latino</emph></quote></ref>. Questo
                  re Latino fu re di Italia, padre de Lavina, per la quale <!-- Carta 7vb -->
                  <pb n="7" facs="c7v"/>
                  <cb n="b"/> Enea combatté con Turno, imperciò che Amata <del rend="erased"
                  >q</del>, moglie del detto re Latino, non voleva che Enea avesse Lavina sua
                  figliuola per moglie, e ’l re Latino, sapendo come Enea era in Italia e udendo de
                  le sue virtudi, disiderava d’averlo per genero e a lui fece molti doni, e Amata
                  mandò per Turno. Onde Enea e Turno combatterono insieme, e avendo Enea vinto,
                  prese Lavina per moglie, la quale era di maravigliosa bellezza. E per questa
                  cagione Enea, dopo la morte del re Latino, possedeo el regno di Italia. </p>
            </div>

         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
